

你好，我是Chrono。

上一次课里我们学习了Kubernetes里的一个新API对象Deployment，它代表了在线业务，能够管理多个Pod副本，让应用永远在线，还能够任意扩容缩容。

虽然Deployment非常有用，但是，它并没有完全解决运维部署应用程序的所有难题。因为和简单的离线业务比起来，在线业务的应用场景太多太复杂，Deployment的功能特性只覆盖了其中的一部分，无法满足其他场景的需求。

今天我们就来看看另一类代表在线业务API对象：**DaemonSet**，它会在Kubernetes集群的每个节点上都运行一个Pod，就好像是Linux系统里的“守护进程”（Daemon）。

为什么要有DaemonSet
--------------

想知道为什么Kubernetes会引入DaemonSet对象，那就得知道Deployment有哪些不足。

我们先简单复习一下Deployment，它能够创建任意多个的Pod实例，并且维护这些Pod的正常运行，保证应用始终处于可用状态。

但是，Deployment并不关心这些Pod会在集群的哪些节点上运行，**在它看来，Pod的运行环境与功能是无关的，只要Pod的数量足够，应用程序应该会正常工作**。

这个假设对于大多数业务来说是没问题的，比如Nginx、WordPress、MySQL，它们不需要知道集群、节点的细节信息，只要配置好环境变量和存储卷，在哪里“跑”都是一样的。

但是有一些业务比较特殊，它们不是完全独立于系统运行的，而是与主机存在“绑定”关系，必须要依附于节点才能产生价值，比如说：

* 网络应用（如kube-proxy），必须每个节点都运行一个Pod，否则节点就无法加入Kubernetes网络。
* 监控应用（如Prometheus），必须每个节点都有一个Pod用来监控节点的状态，实时上报信息。
* 日志应用（如Fluentd），必须在每个节点上运行一个Pod，才能够搜集容器运行时产生的日志数据。
* 安全应用，同样的，每个节点都要有一个Pod来执行安全审计、入侵检查、漏洞扫描等工作。

这些业务如果用Deployment来部署就不太合适了，因为Deployment所管理的Pod数量是固定的，而且可能会在集群里“漂移”，但，实际的需求却是要在集群里的每个节点上都运行Pod，也就是说Pod的数量与节点数量保持同步。

所以，Kubernetes就定义了新的API对象DaemonSet，它在形式上和Deployment类似，都是管理控制Pod，但管理调度策略却不同。DaemonSet的目标是在集群的每个节点上运行且仅运行一个Pod，就好像是为节点配上一只“看门狗”，忠实地“守护”着节点，这就是DaemonSet名字的由来。

如何使用YAML描述DaemonSet
-------------------

DaemonSet和Deployment都属于在线业务，所以它们也都是“apps”组，使用命令 `kubectl api-resources` 可以知道它的简称是 `ds` ，YAML文件头信息应该是：

    apiVersion: apps/v1
    kind: DaemonSet
    metadata:
      name: xxx-ds
    

不过非常奇怪，kubectl 不提供自动创建DaemonSet YAML样板的功能，也就是说，我们不能用命令 `kubectl create` 直接创建出一个DaemonSet对象。

![图片](assets/99b434fc4089ce23a7e54ed8b857a27f.png)

这个缺点对于我们使用DaemonSet的确造成了不小的麻烦，毕竟如果用 `kubectl explain` 一个个地去查字段再去写YAML实在是太辛苦了。

不过，Kubernetes不给我们生成样板文件的机会，我们也可以自己去“抄”。你可以在Kubernetes的官网（[https://kubernetes.io/zh/docs/concepts/workloads/controllers/daemonset/](https://kubernetes.io/zh/docs/concepts/workloads/controllers/daemonset/)）上找到一份DaemonSet的YAML示例，把它拷贝下来，再去掉多余的部分，就可以做成自己的一份样板文件，大概是下面的这个样子：

    apiVersion: apps/v1
    kind: DaemonSet
    metadata:
      name: redis-ds
      labels:
        app: redis-ds
    
    spec:
      selector:
        matchLabels:
          name: redis-ds
    
      template:
        metadata:
          labels:
            name: redis-ds
        spec:
          containers:
          - image: redis:5-alpine
            name: redis
            ports:
            - containerPort: 6379
    

这个DaemonSet对象的名字是 `redis-ds`，镜像是 `redis:5-alpine`，使用了流行的NoSQL数据库Redis（你也许对它很熟悉）。

把这份YAML和上节课里的Deployment对象简单对比一下，你会发现：

前面的 `kind`、`metadata` 是对象独有的信息，自然是不同的，但下面的 `spec` 部分，DaemonSet也有 `selector` 字段，匹配 `template` 里Pod的 `labels` 标签，和Deployment对象几乎一模一样。

再仔细观察，我们就会看到，DaemonSet在 `spec` 里没有 `replicas` 字段，这是它与Deployment的一个关键不同点，意味着它不会在集群里创建多个Pod副本，而是要在每个节点上只创建出一个Pod实例。

也就是说，DaemonSet仅仅是在Pod的部署调度策略上和Deployment不同，其他的都是相同的，某种程度上我们也可以把DaemonSet看做是Deployment的一个特例。

我还是把YAML描述文件画了一张图，好让你看清楚与Deployment的差异：

![图片](assets/c1dee411aa02f4ff2b8caaf0bd627a1c.jpg)

了解到这些区别，现在，我们就可以用变通的方法来创建DaemonSet的YAML样板了，你只需要用 `kubectl create` 先创建出一个Deployment对象，然后把 `kind` 改成 `DaemonSet`，再删除 `spec.replicas` 就行了，比如：

    export out="--dry-run=client -o yaml"
    
    # change "kind" to DaemonSet
    kubectl create deploy redis-ds --image=redis:5-alpine $out
    

如何在Kubernetes里使用DaemonSet
-------------------------

现在，让我们执行命令 `kubectl apply`，把YAML发送给Kubernetes，让它创建DaemonSet对象，再用 `kubectl get` 查看对象的状态：

![图片](assets/4349f1f2aed7f4ffac017ee6064059f3.png)

看这张截图，虽然我们没有指定DaemonSet里Pod要运行的数量，但它自己就会去查找集群里的节点，在节点里创建Pod。因为我们的实验环境里有一个Master一个Worker，而Master默认是不跑应用的，所以DaemonSet就只生成了一个Pod，运行在了“worker”节点上。

暂停一下，你发现这里有什么不对劲了吗？

按照DaemonSet的本意，应该在每个节点上都运行一个Pod实例才对，但Master节点却被排除在外了，这就不符合我们当初的设想了。

显然，DaemonSet没有尽到“看门”的职责，它的设计与Kubernetes集群的工作机制发生了冲突，有没有办法解决呢？

当然，Kubernetes早就想到了这点，为了应对Pod在某些节点的“调度”和“驱逐”问题，它定义了两个新的概念：**污点**（taint）和**容忍度**（toleration）。

什么是污点（taint）和容忍度（toleration）
----------------------------

“污点”是Kubernetes节点的一个属性，它的作用也是给节点“贴标签”，但为了不和已有的 `labels` 字段混淆，就改成了 `taint`。

和“污点”相对的，就是Pod的“容忍度”，顾名思义，就是Pod能否“容忍”污点。

我们把它俩放在一起就比较好理解了。集群里的节点各式各样，有的节点“纯洁无瑕”，没有“污点”；而有的节点因为某种原因粘上了“泥巴”，也就有了“污点”。Pod也脾气各异，有的“洁癖”很严重，不能容忍“污点”，只能挑选“干净”的节点；而有的Pod则比较“大大咧咧”，要求不那么高，可以适当地容忍一些小“污点”。

这么看来，“污点”和“容忍度”倒是有点像是一个“相亲”的过程。Pod就是一个挑剔的“甲方”，而“乙方”就是集群里的各个节点，Pod会根据自己对“污点”的“容忍程度”来选择合适的目标，比如要求“不抽烟不喝酒”，但可以“无车无房”，最终决定在哪个节点上“落户”。

Kubernetes在创建集群的时候会自动给节点Node加上一些“污点”，方便Pod的调度和部署。**你可以用 `kubectl describe node` 来查看Master和Worker的状态**：

    kubectl describe node master
    
    Name:     master
    Roles:    control-plane,master
    ...
    Taints:   node-role.kubernetes.io/master:NoSchedule
    ...
    
    kubectl describe node worker
    
    Name:     worker
    Roles:    <none>
    ...
    Taints:   <none>
    ...
    

可以看到，Master节点默认有一个 `taint`，名字是 `node-role.kubernetes.io/master`，它的效果是 `NoSchedule`，也就是说这个污点会拒绝Pod调度到本节点上运行，而Worker节点的 `taint` 字段则是空的。

这正是Master和Worker在Pod调度策略上的区别所在，通常来说Pod都不能容忍任何“污点”，所以加上了 `taint` 属性的Master节点也就会无缘Pod了。

明白了“污点”和“容忍度”的概念，你就知道该怎么让DaemonSet在Master节点（或者任意其他节点）上运行了，方法有两种。

**第一种方法**是去掉Master节点上的 `taint`，让Master变得和Worker一样“纯洁无瑕”，DaemonSet自然就不需要再区分Master/Worker。

操作Node上的“污点”属性需要使用命令 `kubectl taint`，然后指定节点名、污点名和污点的效果，去掉污点要额外加上一个 `-`。

比如要去掉Master节点的“NoSchedule”效果，就要用这条命令：

    kubectl taint node master node-role.kubernetes.io/master:NoSchedule-
    

![图片](assets/e8e877c960e43a407ab0d95963de400e.png)

因为DaemonSet一直在监控集群节点的状态，命令执行后Master节点已经没有了“污点”，所以它立刻就会发现变化，然后就会在Master节点上创建一个“守护”Pod。你可以用 `kubectl get` 来查看这个变动情况：

![图片](assets/4440c4f05dd7718c52152ef20fc77237.png)

但是，这种方法修改的是Node的状态，影响面会比较大，可能会导致很多Pod都跑到这个节点上运行，所以我们可以保留Node的“污点”，为需要的Pod添加“容忍度”，只让某些Pod运行在个别节点上，实现“精细化”调度。

这就是**第二种方法**，为Pod添加字段 `tolerations`，让它能够“容忍”某些“污点”，就可以在任意的节点上运行了。

`tolerations` 是一个数组，里面可以列出多个被“容忍”的“污点”，需要写清楚“污点”的名字、效果。比较特别是要用 `operator` 字段指定如何匹配“污点”，一般我们都使用 `Exists`，也就是说存在这个名字和效果的“污点”。

如果我们想让DaemonSet里的Pod能够在Master节点上运行，就要写出这样的一个 `tolerations`，容忍节点的 `node-role.kubernetes.io/master:NoSchedule` 这个污点：

    tolerations:
    - key: node-role.kubernetes.io/master
      effect: NoSchedule
      operator: Exists
    

现在我们先用 `kubectl taint` 命令把Master的“污点”加上：

    kubectl taint node master node-role.kubernetes.io/master:NoSchedule
    

![图片](assets/3eb49484fd460e53a40fb239298077c4.png)

然后我们再重新部署加上了“容忍度”的DaemonSet：

    kubectl apply -f ds.yml
    

![图片](assets/2060a08c2b5572b71780c5f5dyyedae8.png)

你就会看到DaemonSet仍然有两个Pod，分别运行在Master和Worker节点上，与第一种方法的效果相同。

需要特别说明一下，“容忍度”并不是DaemonSet独有的概念，而是从属于Pod，所以理解了“污点”和“容忍度”之后，你可以在Job/CronJob、Deployment里为它们管理的Pod也加上 `tolerations`，从而能够更灵活地调度应用。

至于都有哪些污点、污点有哪些效果我就不细说了，Kubernetes官网文档（[https://kubernetes.io/zh/docs/concepts/scheduling-eviction/taint-and-toleration/](https://kubernetes.io/zh/docs/concepts/scheduling-eviction/taint-and-toleration/)）上都列的非常清楚，在理解了工作原理之后，相信你自己学起来也不会太难。

什么是静态Pod
--------

DaemonSet是在Kubernetes里运行节点专属Pod最常用的方式，但它不是唯一的方式，Kubernetes还支持另外一种叫“**静态Pod**”的应用部署手段。

“静态Pod”非常特殊，它不受Kubernetes系统的管控，不与apiserver、scheduler发生关系，所以是“静态”的。

但既然它是Pod，也必然会“跑”在容器运行时上，也会有YAML文件来描述它，而唯一能够管理它的Kubernetes组件也就只有在每个节点上运行的kubelet了。

“静态Pod”的YAML文件默认都存放在节点的 `/etc/kubernetes/manifests` 目录下，它是Kubernetes的专用目录。

下面的这张截图就是Master节点里目录的情况：

![图片](assets/f5477bf666beffcaf3b8663d5a5692c2.png)

你可以看到，Kubernetes的4个核心组件apiserver、etcd、scheduler、controller-manager原来都以静态Pod的形式存在的，这也是为什么它们能够先于Kubernetes集群启动的原因。

如果你有一些DaemonSet无法满足的特殊的需求，可以考虑使用静态Pod，编写一个YAML文件放到这个目录里，节点的kubelet会定期检查目录里的文件，发现变化就会调用容器运行时创建或者删除静态Pod。

小结
--

好了，今天我们学习了Kubernetes里部署应用程序的另一种方式：DaemonSet，它与Deployment很类似，差别只在于Pod的调度策略，适用于在系统里运行节点的“守护进程”。

简单小结一下今天的内容：

1.  DaemonSet的目标是为集群里的每个节点部署唯一的Pod，常用于监控、日志等业务。
2.  DaemonSet的YAML描述与Deployment非常接近，只是没有 `replicas` 字段。
3.  “污点”和“容忍度”是与DaemonSet相关的两个重要概念，分别从属于Node和Pod，共同决定了Pod的调度策略。
4.  静态Pod也可以实现和DaemonSet同样的效果，但它不受Kubernetes控制，必须在节点上纯手动部署，应当慎用。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  你觉得DaemonSet和Deployment在用法上还有哪些不同？它们分别适用于哪些场景？
2.  你觉得在Kubernetes里应该如何用好“污点”和“容忍度”这两个概念？

欢迎留言分享你的想法，和其他同学一起参与讨论。我们下节课再见。

![](assets/64760f80fbbda9dd72c14a37826c9d2e.jpg)